\Section{Шаблоны}{}
\Subsection{Шаблонные классы}

Пусть мы написали свой класс, хранящий внутри себя объекты какого-то типа. Раньше эти типы фиксировались во время написания кода.

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class MyArray {
private:
  int *array;
}; 

class Scoped_ptr {
  GaussNumber *ptr;
};
\end{lstlisting}

Но иногда нам хочется завести вектор или умный указатель другого типа. Приходится вручную переписывать весь класс. Как такую проблему решать в разных стилях написания кода?\\
\Subsubsection{C-style}
Используем препроцессор. Обратите внимание на слэши в конце строк. Они нужны для многострочного дефайна, \texttt{\#\#} -- для склеивания \texttt{MyArray\_} и типа, подставленного на место \texttt{TYPE}.

\texttt{MyArray.h}:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
#define MyArray(TYPE) class MyArray\_\#\#TYPE \{ $\setminus$   
private:                                 \ 
  size_t size;                           \ 
  TYPE *array;                           \ 
public:                                  \ 
  TYPE get(size_t index) {               \ 
    return array[index];                 \ 
  }                                      \ 
};
\end{lstlisting}

\texttt{main.c}:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
#include "MyArray.h"
MyArray(int);     // подставляем определение класса с интами
MyArray(double);  // подставляем определение класса с даблами
int main() {
  MyArray_int a;
  MyArray_double b;
}
\end{lstlisting}
Если хочется посмотреть, как изменился код после препроцессора, можно запустить gcc с ключем -E.\\

\pagebreak

Рассмотрим особенности данного подхода.
\begin{itemize}
\item[1)] Все методы класса должны быть \texttt{inline}, потому что, если класс объявлен в разных файлах, то на стадии линковки будет \texttt{multiple definition}.
\item[2)] Препроцессор человек простой. Видит строку -- заменяет её. Поэтому возникают спецэффекты. В приведенном ниже коде название функции \texttt{MyArray} заменится на какую-то чушь и будет очень много несуразных синтаксических ошибок. Нельзя использовать пробелы, типо \texttt{long long}. 
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
#define MyArray(TYPE) . . .
MyArray(int);
MyArray_int arr;

int MyArray(int args) {return 42;}
\end{lstlisting}
\item[3)] Нельзя делать сложные объявления. Следующая строчка у препроцессора получится не лучшим образом.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
MyArray(MyArray(int)) arr;
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\Subsubsection{C++ style -- шаблоны}
Шаблоны позволяют делать всё то же самое, но на уровне компилятора. Этот стиль называется обобщенное (generic) программирование. Рассмотрим синтаксис.\\

\texttt{MyArray.h}:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T>
class MyArray {
private:
  size_t size;
  T *array;
public:
  T& get(size_t index) {
    return array[index];
  }
  T& operator[](size_t index);
  MyArray<T>& operator=(const MyArray<T>& obj);
};

template <typename T> // <class T> эквивалентно <typename T>
T& MyArray<T>::operator[](size_t index) {
  return array[index];
}
\end{lstlisting}

\texttt{main.cpp}:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
#include "MyArray.h"
int main() {
  MyArray<int> a;
  MyArray<double> b;
  MyArray<MyArray<int> > arr; // работает всегда
  MyArray<MyArray<int>> arr2;  // только в 11 стандарте
}
\end{lstlisting}
5 строчка отличается от 6 наличием пробела между закрывающими угловыми скобками. компиляторы с++ до 11 стандарта путают "$>>$" с оператором сдвига, поэтому лучше всегда ставить пробел.\\
\texttt{T} -- тип шаблонных переменных класса, его принято обозначать именно так, но можно как угодно. Запись \texttt{template <typename T>} эквивалентна \texttt{template <class T>}.\\
Шаблон гораздо умнее препроцессорной подстановки: он разбирает то, что ему передаётся во время компиляции, поэтому проблем C-подхода не возникнет. 
Никаких multiple definition, все счастливы.\\
По сути происходит вот что: компилятор создает отдельный класс для каждого типа, который мы в программе поставляем в шаблон, получается такой "compile-time полиморфизм".\\
Важно, что здесь неприменима идея раздельной компиляции, так как неизвестно заранее, какой тип захочет пользователь. Поэтому реализацию не выносят в отдельный .cpp файл. Таким образом время компиляции и объём файлов увеличиваются.\\
Если взять стандартную библиотеку языка с++, то не будет .so (.dll) файлов (в отличие от библиотек языка си). Это потому что в STL всё написано с шаблонами и не компилируется заранее.\\
\Subsection{Классы с несколькими шаблонными параметрами}
Класс может иметь несколько шаблонных параметров.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename K, typename V>
class TreeItem {
  K key;
  V value;
}
\end{lstlisting}
Все методы в шаблонных классах по умолчанию \texttt{inline} независимо от того, где находится реализация методов. Без inline можно получить multiple definition.


\Subsection{Шаблонные функции}
По традиции реализацию функций и методов класса всё же выносят в отдельный .h файл. Но еще раз напомню, что раздельная компиляция здесь неприменима.\\

\texttt{swap.h}:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T>
void swap(T& a, T& b);
#include "swap\_ind.h"
\end{lstlisting}

\texttt{swap\_ind.h}:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T>
void swap(T& a, T& b) {
  T t(a);
  a = b;
  b = t;
}
\end{lstlisting}

Если можно однозначно вывести типы аргументов, то тип для функции можно не указывать. Для классов нет автоматического выведения типов, а для функций порой это может не сработать.

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
int main() {
  int a = 2;
  int b = 3;
  swap<int> (a, b);
  swap(a, b) // swap<int> выведется автоматически;
}
\end{lstlisting}

Примеры, когда компилятор не сможет вывести шаблонный параметр:

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T>
class MyArray {
private:
  size_t size;
  T *array;
public:
  MyArray(size_t s) {
    array = new T[size];
  }
};

MyArray arr(10); // Ошибка. Неизвестен тип хранимых объектов.
MyArray<MyArray<int> > arr(10); // Ошибка. Для внутреннего объекта отсутствует
                                // конструктор по умолчанию.
\end{lstlisting}
В целом с классами, как написано выше, не работает автоопределение типа\\
Ещё пример:

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T>
bool less(const T& a, const T& b) {
  return a < b;
}

int a, b;
double c;
less(a, b); // ОК. Компилятор выведет тип int.
less(a, c); // Ошибка. Не понятно int или double.
\end{lstlisting}

Рассмотрим пример функции с несколькими шаблонными типами.

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T, typename V>
void copy(MyArray<T>& a, MyArray<V>& b) { }

MyArray<int> a;
MyArray<double> b;
copy(a, b); // Типы однозначно выводятся.
copy<int, int>(a, b); // error: не найдёт по шаблону нужную для параметров функцию.
\end{lstlisting}
Характерный пример шаблонной функции -- функция сортировки. Рассмотрим три реализации.
\begin{itemize}
  \item[1)] Процедурное программирование (язык си).

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
#include <algorithm>

int compare(const void *a, const void* b) {
  int* aa = (int*)a;
  int* bb = (int*)  b;
  return *aa < *bb;
}

typedef int (*func_ptr)(const void *a, const void *b);
void sort(void *array, size_t n, size_t elem_size, func_ptr cmp) {
//тут должна быть сортировка
}

int main() {
  int a[] = {1, 3, 2};
  sort(a, 3, sizeof(int), compare);
  return 0;
}
\end{lstlisting}

  \item[2)] ООП.

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
class comparable { //базовый класс для всех сравниваемых типов
  virtual int compare(const comparable *o) const = 0;
};
void sort(comparable **array, size_t n);
\end{lstlisting}
Чтобы объекты можно было отсортировать, они должны наследоваться от comparable и у них должна быть реализована виртуальная функция \texttt{compare()}.\\
По сути мы сортируем массив указателей, чтобы внутри сортировки независимо от типа можно было всегда смещаться на одно и то же число байтов. Отсюда берется двойной указатель \texttt{(comparable **array)}.\\
Недостатки ООП подхода:
  \begin{itemize}
    \item Виртуальные функции. Динамическое связывание работает дольше.
    \item Нельзя на халяву отсортировать инты. Приходится городить новый класс.
  \end{itemize}

  \item[3)] generic programming (шаблоны):

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T>
void sort(T *array, size_t n);

GaussNumber a[100];
sort(a, 100);//Шаблонный тип выведется автоматически
\end{lstlisting}

Здесь нет проблем со смещением, потому что код компилируется с уже известными типами. Каждый класс должен иметь оператор \texttt{<}.\\

Недостатки шаблонного подхода:
  \begin{itemize}
    \item увеличение времени компиляции и работы.
    \item увеличение размера исполняемого файла (компилятор генерирует функции и классы для каждого типа).
    \item нельзя заранее скомпилировать.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\Subsection{Другие виды параметров шаблона}

В качестве параметра может быть не тип, а, например, число. Допустим я не хочу выделять массив в куче, поэтому я выделяю массив на стадии компиляции. Но на стадии компиляции размер массива должен быть фиксирован. Пример -- битовое множество (Bitset).
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <size_t Size>
class Bitset{
private:
  char m[((int)Size - 1) / 8 + 1];
public:
  bool get(size_t index) { }
};

Bitset <128> b1;
Bitset <7> b2;   
\end{lstlisting}
Когда ещё применяется такая штука? В языке си надо было помнить и передавать размер массива (например для функции сортировки). Чтобы этого избежать, можно создать обёртку над массивом с помощью шаблонов. \textbf{Нельзя предать float или не const в шаблоны}\\

\Subsection{Неинстанциированный шаблон}
Можно передавать в качестве параметров шаблона другие шаблоны\\
Можно задавать, например, на чем реализовать стек -- на векторе или на списке, передав ему в качестве шаблона имя соответствующего класса.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T, class Container>
class Stack{
private:
  Container c;
public:
  void push(const T& v) {}
}; 
\end{lstlisting}
При этом могут возникать проблемы.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
Stack <int, List<int> > s1; //ОК
Stack <double, Vector<int> > s2; //Будет работать, но будет потеря точности 
\end{lstlisting}
Во втором случае мы якобы храним даблы, но на самом деле числа будут складываться в интовый вектор и обрезаться.\\
Чтобы этого избежать, можно не задавать тип вектора при объявлении, а сделать это внутри класса.

\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T, template <typename> class Container>
class Stack {
private:
  Container<T> c;
};
Stack <int, List> s1 ; // List<int>
Stack <double, Vector> s2 ; // Vector<double>
\end{lstlisting}
\Subsection{Значение по умолчанию}
Можно задавать значения шаблона по умолчанию.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T, template <typename> class Container = Deque>
class Stack { ... };
Stack <int> s1; // Deque<int>
\end{lstlisting}
Пример кода, работающего с \texttt{STL} контейнерами:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template<class T,
		 template<class, class> class Container = std::vector,
		 template<class> class Alloc = std::allocator>
class Stack {
	Container<T, Alloc<T>> data;
};

int main() {
	Stack<int, std::vector> a;//std::vector указан для наглядности
}
\end{lstlisting}
\Subsection{Специализация шаблона}
Допустим хотим обёртку над массивом любого типа. Но для хранения \texttt{bool} можно сделать более оптимальную по памяти реализацию. В этом нам поможет специализация.\\
В следующем примере массив динамический, поэтому размер в качестве шаблонного параметра не передаётся.\\
Код для общего случая:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <typename T>
class Array {
private:
  T* a;
...
public:
  Array(size_t size) {
    a = new T[size];
  }
};
\end{lstlisting}
Код специально для \texttt{bool}:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <>
class Array <bool> {
private:
  char* a ;
...
public:
  Array(size_t size) {
    a = new char[(size - 1) / 8 + 1];
  }
};
\end{lstlisting}
Обратите внимание, что в специальной реализации надо заново писать все методы (даже если некоторые их них совпадают с методами для общего случая).\\
Желательно чтобы сигнатуры методов совпадали в специализации с общим случаем, иначе получается очень неочевидный код, когда при разных параметрах шаблона функции вызываются по-разному и возвращают разные вещи, с этим почти невозможно работать.\\

Не все специализации хороши, \texttt{vector$<$bool$>$} -- это не самая удачная специализация. Она работает медленнее, а колличество багов на квадратный сантиметр кода увеличивается из-за \texttt{Bit\_reference} в первую очередь.
\Subsection{Частичная специализация}
В специализации можно оставить часть параметров шаблонными.\\
Например, хотим, чтобы массив массивов хранился одним последовательным куском, а не массивом объектов типа \texttt{Array}:
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template<class T>
class Array1 {
  T* a;
  ...
};
template <class T>
class Array1 <Array1<T>> {
  T** a;
};
\end{lstlisting}
Или мы хотим реализовать специализацию \texttt{bool} у массива с шаблонным размером.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template <class T, size_t N>
class Array2 {
  ...
};
template <size_t N>
class Array2<bool, N> {
  ...
};
\end{lstlisting}
\Subsection{Хитрый пример на понимание}
Маленькая задачка для вас от Лизы.\\
Что выведет данная программа?
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template<class T>
void f(T x) {            // шаблонная функция
  cout << "1" << endl;
}

template<>
void f<>(int* x) {       // специализация
  cout << "2" << endl;
}

template<class T>
void f(T* x) {           // перегрузка предыдущей функции
  cout << "3" << endl;
}

int main() {
  int *p; 
  f(p);                 // вызов функции
  return 0;
}
\end{lstlisting}
Правильный ответ: выведется "3", потому что перегрузка функций работает только для базовых шаблонов, а не для специализаций. При вызове выбирается наиболее подходящий вариант из неспециализированных, а потом его лучшая специализация.\\
Теперь поменяем местами вторую и третью реализации.
\begin{lstlisting}[style=supercpp]
template<class T>
void f(T x) {            // шаблонная функция
  cout << "1" << endl;
}
template<class T>
void f(T* x) {           // перегрузка
  cout << "3" << endl;
}
template<>
void f<>(int* x) {       // специализация
  cout << "2" << endl;
}
int main() {
  int *p; 
  f(p);                 // вызов функции
  return 0;
}
\end{lstlisting}
Казалось бы, результат должен остаться прежним, ведь табор функций тот же. Тем не менее, такая программа выведет "2". Дело в том, что теперь третья функция -- это специализация второй, а вторая -- перегрузка первой. Сначала из первых двух перегрузок выберется вторая, а потом её специализация. 
\Subsection{Экзотические случаи шаблонов}
На досуге можете почитать про использование
\begin{enumerate}
  \item[-] указателя в качестве шаблонной переменной,
  \item[-] глобальной переменной в качестве шаблонной переменной.
\end{enumerate}